\documentclass[openany,12pt,UTF8]{ctexart}
\usepackage[a4paper,margin=2.5cm]{geometry}
\include{package}
\usepackage{rotating}
\title{程序说明}
\author{欧阳嘉鸿}
\date{\today}
\begin{document}
\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\newpage
\section{探测任务规划问题建模}

\subsection{数据结构与符号说明}
在本模型中，主要涉及的集合、参数和变量如\autoref{table:主要数据结构与符号说明}所示。其中，弧段集合 $A_{r,s}$ 的生成依赖于观测窗口字典 \texttt{radar\_target\_vis\_dict}。该字典的键为测站-目标编号对 $(r,s)$，值为该测站可观测该目标的多个时间窗口，每个时间窗口用一个三元组 $(t_{\text{start}}, t_{\text{end}}, \Delta t)$ 表示，分别对应仿真起止时间点的索引与持续时长（分钟）。该结构最初由可见性分析模块根据轨道仿真生成，并经由 MATLAB 的 \texttt{usableArcs.mat} 文件导入。

\begin{sidewaystable}[h]
    \centering
    \caption{主要数据结构与符号说明}
    \label{table:主要数据结构与符号说明}
    \begin{tabularx}{\columnwidth}{llXl}
        \toprule
        类别   & 符号/变量                                                  & 含义                                             & 数据类型                       \\
        \midrule
        集合   & $R$ / \texttt{radars}                                  & 雷达编号集合，编号从0开始                                  & \texttt{list[int]}         \\
             & $S$ / \texttt{targets}                                 & 目标编号集合，编号从0开始                                  & \texttt{list[int]}         \\
             & $T$ / \texttt{simDate}                                 & 仿真时间节点序列（UTC）                                  & \texttt{np.ndarray[float]} \\
             & $A_{r,s}$ / \texttt{arc\_indices[(r,s)]}               & 雷达$r$对目标$s$的可用弧段编号集合                           & \texttt{dict[tuple,list]}  \\
        输入数据 & \texttt{sensor\_data}                                  & 测站参数表，包含编号、最大可观测目标数等信息                         & \texttt{DataFrame}         \\
             & \texttt{require\_data}                                 & 各目标观测需求表，包含所需测站数、观测次数、优先级等                     & \texttt{DataFrame}         \\
             & \texttt{usable\_arcs}                                  & 可见弧段原始矩阵（MATLAB格式）                             & \texttt{np.ndarray}        \\
             & \texttt{radar\_target\_vis\_dict}                      & 可见性字典：键为$(r,s)$，值为弧段列表$(start, end, duration)$ & \texttt{dict[tuple,list]}  \\
        模型参数 & $C_r$ / \texttt{radar\_capacities[r]}                  & 雷达$r$的最大同时观测能力                                 & \texttt{np.ndarray[int]}   \\
             & $M_s^{\min}$ / \texttt{required\_stations[s]}          & 目标$s$需被多少个测站观测                                 & \texttt{np.ndarray[int]}   \\
             & $N_s^{\min}$ / \texttt{required\_arc\_count[s]}        & 目标$s$需被观测的有效弧段数量                               & \texttt{np.ndarray[int]}   \\
             & $T_s^{\min}$ / \texttt{required\_observation\_time[s]} & 目标$s$需累计观测时间（分钟）                               & \texttt{np.ndarray[float]} \\
             & $w_s$ / \texttt{priority\_weights[s]}                  & 目标$s$的观测优先级权重                                  & \texttt{np.ndarray[float]} \\
        决策变量 & $x_{r,s,a}$ / \texttt{x[r][s][a]}                      & 布尔变量，表示是否在弧段$a$对目标$s$进行观测                      & \texttt{coptpy.Var}        \\
             & $y_s$ / \texttt{y[s]}                                  & 布尔变量，表示目标$s$是否被有效观测                            & \texttt{coptpy.Var}        \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{sidewaystable}

变量 \texttt{x[r][s][a]} 为核心的布尔决策变量，用于表示是否选择雷达 $r$ 在第 $a$ 个弧段上观测目标 $s$。该变量由 COPT 求解器在建模阶段创建，在求解后可通过 \texttt{x[r][s][a].x} 获取其值（0 或 1）。变量 \texttt{y[s]} 表示目标 $s$ 是否被有效观测（即满足其所有观测需求约束），是模型中用于综合评估任务完成情况的辅助变量。

输入数据结构中，\texttt{sensor\_data} 与 \texttt{require\_data} 分别来自 Excel 文件 \texttt{sensorData.xlsx} 和 \texttt{requireData.xlsx}，字段对应关系如\autoref{tab:data-fields}所示。
\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{输入数据字段与模型变量的对应关系}
    \label{tab:data-fields}
    \begin{tabular}{lll}
        \toprule
        \textbf{数据字段来源}        & \textbf{字段名称}            & \textbf{模型中对应符号}      \\
        \midrule
        \texttt{sensor\_data}  & \texttt{雷达编号}            & 构建雷达集合 $R$            \\
                               & \texttt{最大探测目标数}         & 各雷达最大观测能力 $C_r$       \\
        \addlinespace
        \texttt{require\_data} & \texttt{目标编号}            & 构建目标集合 $S$            \\
                               & \texttt{需要的测站数量}         & 最小观测测站数 $M_s^{\min}$  \\
                               & \texttt{需要的弧段数量}         & 最小观测弧段数 $N_s^{\min}$  \\
                               & \texttt{需要的观测时间(min)}    & 最小累计观测时长 $T_s^{\min}$ \\
                               & \texttt{优先级(数值越大，优先级越高)} & 优先级权重 $w_s$           \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

程序通过读取测站参数表 \texttt{sensorData.xlsx} 生成数据框 \texttt{sensor\_data}，其中字段 \texttt{sensor\_data["雷达编号"]} 提供每个测站的唯一标识，用于构建雷达集合 $R$；字段 \texttt{sensor\_data["最大探测目标数"]} 表示每个测站在任一时刻最多可同时观测的目标数，对应模型中的参数 $C_r$。任务需求表 \texttt{requireData.xlsx} 被加载为数据框 \texttt{require\_data}，记录每一个观测目标的基本属性及其观测需求：\texttt{require\_data["目标编号"]} 用于构建目标集合 $S$；\texttt{require\_data["需要的测站数量"]} 表示每个目标所需的最小观测测站数，记作 $M_s^{\min}$；\texttt{require\_data["需要的弧段数量"]} 表示所需的最小观测次数，记作 $N_s^{\min}$；\texttt{require\_data["需要的观测时间(min)"]} 是累计观测时长的最小值（单位为分钟），映射为 $T_s^{\min}$；而 \texttt{require\_data["优先级(数值越大，优先级越高)"]} 表示任务重要性，用于构建目标函数中的权重系数 $w_s$。

此外，时间节点矩阵 \texttt{simDate} 是一个二维数组，表示整个仿真周期内的统一时间参考，供弧段时间索引定位与可视化模块使用。仿真起始时间 \texttt{start\_time} 用于构造 UTC 时间标签。通过模型求解后，遍历所有 \texttt{x[r][s][a]} 的值即可输出完整的调度方案，包括观测起止时间与分配的测站资源，适用于后续的任务下发与动态更新。

\subsection{数学模型}
本问题旨在为多个地面雷达调度多个空间目标的观测任务，实现有效资源分配并最大化任务完成度。
\subsubsection{决策变量}
定义如下布尔型决策变量：
$$
    x_{r,s,a} =
    \begin{cases}
        1, & \text{若雷达 } r \text{ 在其第 } a \text{ 个可见弧段对目标 } s \text{ 进行观测} \\
        0, & \text{否则}
    \end{cases}
$$
其中：$r \in R$（雷达集合），$s \in S$（目标集合），$a \in A_{r,s}$（雷达 $r$ 对目标 $s$ 可观测的弧段索引集合）

\subsubsection{目标函数}
\tbox{
首先，我们定义以下两个关键概念：

\textbf{有效观测}：若雷达 $r$ 对目标 $s$ 的一次观测满足观测时长 $t_{r,s}$ 大于目标要求的最小观测时长 $T_s^{\min}$，则称这次观测为有效观测。

\textbf{有效观测目标}：若目标 $s$ 从 $N_r$ 个不同雷达处共获得 $N_s$ 次有效观测，并且 $N_r$ 不小于目标要求的最小测站数量 $M_s^{\min}$，且 $N_s$ 不小于目标要求的最小有效观测次数 $N_s^{\min}$，则称目标 $s$ 为有效观测目标。
}

目标函数 $J$ 表示所有有效观测目标数量的加权和：
$$
    \max J = \sum_{s \in S} w_s \cdot y_s
$$
其中：
\begin{itemize}
    \item $w_s$：目标 $s$ 的权重（优先级）；
    \item $y_s$：二值变量，表示目标 $s$ 是否为有效观测目标。
\end{itemize}

\subsubsection{约束条件}

\paragraph{雷达观测容量约束}\

每部雷达在任一时刻最多只能同时观测 $C_r$ 个目标。考虑离散时间索引 $t \in T$，有：
$$
    \sum_{s \in S} \sum_{a \in A_{r,s}^t} x_{r,s,a} \leq C_r, \quad \forall r \in R,\ \forall t \in T
$$
其中：
\begin{itemize}
    \item $A_{r,s}^t$：时刻 $t$ 时，雷达 $r$ 可用于观测目标 $s$ 的弧段集合
    \item $T$：时间步长集合
\end{itemize}

\paragraph{目标有效性判定约束（逻辑约束）}\

利用中间变量辅助建模，通过观测决策 $x_{r,s,a}$ 与弧段持续时间 $t_{r,s,a}$ 的乘积累加可得目标有效观测时长，再结合目标对观测数量和测站的要求，判定 $y_s$。

以上构成了完整的多雷达-多目标探测任务规划模型。

\section{探测任务规划方法说明}
要求：写清规划方法的基本原理或者针对有关问题的改进。
\subsection{使用的求解器}
本项目使用杉数科技提供的商业混合整数规划求解器 COPT（Cardinal Optimizer）。该求解器支持高性能求解大规模 MILP、MIQP 等优化问题，并支持 Python 接口与 Gurobi 接近。具体使用过程中，通过构建 COPT 模型对象、添加变量与约束、设置目标函数并调用 \texttt{model.solve()} 进行求解。


\subsection{规划方法的基本原理}
我们采用标准的混合整数规划方法对问题建模求解。初始时，程序从观测窗口表中构建弧段数据，并根据任务参数构建布尔决策变量。每轮迭代中，求解器根据目标函数最大化原则动态调整变量组合，直至收敛或达到终止条件。由于初期目标函数值往往较低，求解器通过迭代优化调度方案，逐步提升有效观测数量，提升资源利用率。

\section{探测任务方案生成结果}
\subsection{仿真参数}
在本次仿真实验中，我们选择了 193 颗星链卫星以及 40 部地面雷达（包含精密跟踪雷达和相控阵雷达）进行调度仿真。具体参数如下：
\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{仿真参数设置}
    \begin{tabular}{>{$}l<{$} | l | l}
        \hline
        \textbf{参数名称}  & \textbf{说明} & \textbf{数值}                    \\
        \hline
        \Delta t       & 时间步长        & 1\,\text{min}                  \\
        T_{\text{sim}} & 仿真总时长       & 1440\,\text{min}（1天）           \\
        T_s^{\min}     & 各目标最小观测时长   & 3\,\text{min} -- 6\,\text{min} \\
        M_s^{\min}     & 各目标所需最小测站数量 & 2 -- 3                         \\
        N_s^{\min}     & 各目标最小有效观测次数 & 4 -- 4                         \\
        C_r            & 各雷达的同时观测容量  & 1（精密跟踪）或 80（相控阵）               \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}
\subsection{探测任务方案结果}
在进行混合整数规划求解后，获得了一组可行的观测任务分配方案。以下是其中部分雷达-目标观测计划摘要（表格仅展示一部分结果）：

\section{探测任务方案评估}
要求：写清从哪些方面进行评估，如何开展评估，以及评估结论。

\section{拓展思考}
例如：结合前期完成的“近距离观测轨迹规划”等仿真实践，对航天任务规划问题有什么理解？对任务评估有什么认识？

\end{document}